# 数据结构

> `Data structure` 数据结构

- [缘起](/origin/dataStruct/dataStruct?id=缘起)
- [什么是数据结构](/origin/dataStruct/dataStruct?id=什么是数据结构)
- [复杂度是什么](/origin/dataStruct/dataStruct?id=复杂度是什么)
  - [怎么衡量复杂度](/origin/dataStruct/dataStruct?id=怎么衡量复杂度)
  - [复杂度的计数单位](/origin/dataStruct/dataStruct?id=复杂度的计数单位)
  - [复杂度遵循的原则](/origin/dataStruct/dataStruct?id=复杂度遵循的原则)
  - [总结](/origin/dataStruct/dataStruct?id=总结)
- [如何逐渐减少程序复杂度的核心思想](/origin/dataStruct/dataStruct?id=如何减少程序复杂度的核心思想)
- [线性表](/origin/dataStruct/dataStruct?id=线性表)
  - [线性表的价值](/origin/dataStruct/dataStruct?id=线性表的价值)
  - [线性表案例](/origin/dataStruct/dataStruct?id=线性表案例)
- [栈](/origin/dataStruct/dataStruct?id=栈)
  - [栈是什么](/origin/dataStruct/dataStruct?id=栈是什么)
- [队列](/origin/dataStruct/dataStruct?id=队列)
  - [存储方式](/origin/dataStruct/dataStruct?id=存储方式)
- [数组](/origin/dataStruct/dataStruct?id=数组)
  - [数组的新增/删除操作](/origin/dataStruct/dataStruct?id=数组的新增/删除操作)
  - [数组的查找操作](/origin/dataStruct/dataStruct?id=数组的查找操作)
- [字符串](/origin/dataStruct/dataStruct?id=字符串)
  - [特殊的字符串](/origin/dataStruct/dataStruct?id=特殊的字符串)
  - [字符串的存储结构](/origin/dataStruct/dataStruct?id=字符串的存储结构)
- [树](/origin/dataStruct/dataStruct?id=树)
  - [树是什么](/origin/dataStruct/dataStruct?id=树是什么)
  - [二叉查找树](/origin/dataStruct/dataStruct?id=二叉查找树)
  - [树的基本操作](/origin/dataStruct/dataStruct?id=树的基本操作)
  - [二叉查找树](/origin/dataStruct/dataStruct?id=二叉查找树)
- [哈希表](/origin/dataStruct/dataStruct?id=哈希表)
  - [哈希表是什么](/origin/dataStruct/dataStruct?id=哈希表是什么)
  - [如何设计哈希函数](/origin/dataStruct/dataStruct?id=如何设计哈希函数)
  - [如何解决哈希冲突](/origin/dataStruct/dataStruct?id=如何解决哈希冲突)

### 缘起
在我们这一行，我们每天都要接受新知识的到来。各种高并发、AI、机器学习、微服务....等。各种高深莫测的新技术点。新设计方案。每天不断的充斥着我们的内心。
但是是否曾在某一刻你能回想起来，自己当年的数据结构挂的一塌糊涂。又曾是否觉得，在谈论到数据结构相关话题的时候总是心中没有底气。but today,Everything is possible
<br/>
本章可以归纳为几点->
<br/>
1、从最开始的程序优化说起，串联的阐述常用的数据结构。
<br/>
2、只是有那么几种数据结构是我们常用的，其他的都是经过这些基础的数据结构进行变体而后的产物。
<br/>
3、所以我们只需要掌握最基础的，而以不变应对万变。
### 什么是数据结构
首先从字面意思上理解，我们可以理解是数据的组织方式。当然，我们讨论数据结构是需要建立在一定数据量的基础上。举个栗子：
比如你是一个幼儿园园长，小朋友们需要去操场接受检阅。那么怎么才能让小朋友们有组织的站队那？
1、你可以让小朋友们之间手拉着手围成一个圈。
2、你可以让小朋友排成一个 6乘以6 的方阵........
**那么怎么让小朋友们站队才能展示出小朋友的风采那。所以将这个例子放到我们程序设计之中，如何组织这些数据才能让效率更高那。所以，这是我们作为一个合格的
程序开发者需要考虑的事情。**
### 复杂度是什么
复杂度是衡量代码运行效率重要的度量因素.计算机是通过一个个的程序去执行计算任务的,也就是对输入的数据进行加工处理,并且得到最终运行结果.每个程序都是由代码构成的,由此可见,编写代码的核心就是要完成计算.
但是对于同一个计算任务,不同的计算方法其复杂程度是不一样的.因此,我们讲究合理的计算方法,去通过尽可能低的复杂度的代码完成计算任务.
#### 1、怎么衡量复杂度
我们围绕三个维度来衡量->
<br/>
1、这段代码消耗的资源是什么.一般而言,代码执行过程中会消耗计算空间和计算时间,那需要衡量的就是时间复杂度和空间复杂度.
<br/>
2、这段代码对于资源的消耗是多少.我们不会关注这段代码消耗资源的绝对量,因为不管是空间还是时间,所消耗的资源与输入的数据量高度相关.为了更加客观的衡量消耗程度,我们通常会关注时间/空间消耗量与输入数据量之间的关系.
<br/>
3、复杂度是一个关于输入数据量 n 的函数,比如输入数据量为f(n),那么就用 O加大括号将 f(n)括起来表示,即 O(f(n))
#### 2、复杂度的计数单位{按照数据执行效率从低到高来排序}
1、O(n^2)表示的是,当数据量增加 n 倍,耗时就增加他的平方倍<br/>
2、O(nlogn)表示的是,当数据量增加 256 倍的时候,则耗时增加256乘以8=2048倍.(256*(8=2 256)=2048)<br/>
3、O(n)表示的是,复杂度与计算实例的个数n 线性相关,也就是说当数据量增加 n 倍,那么耗时也会增加 n 倍;<br/>
4、O(logn)表示的是,当数据量增加n 倍,耗时增加logn 倍.比如输入数据量增加256倍,耗时只需要增加8倍.(这里的 logn 代表以2为底n 的对数->8=2 256)<br/>
5、O(1)表示的是最低的时空复杂度,也就是耗时/空与输入的数据量没有关系,无论输入数据量增大多少倍,耗时/空都不变.哈希算法就是典型的 O(1)的复杂度,都可以在一次计算之后找到目标(不考虑冲突的情况下)<br/>
```text
数学小知识
比如9=3²中，底数为3；3=log2 8中，底数为2，3 是对数，8 是指数
```
#### 3、复杂度遵循的原则
1、复杂度与具体的常系数没有关系,例如 O(n)与 O(2n)是一样的,因为 O(2n)=O(n)+O(n)/O(n+n),也就是说,一段代码先后执行了两遍所以时空复杂度还是 O(n).
2、多项式复杂度相加的时候,选择高者作为结果.比如:O(n^2)+O(n)和 O(n^2)表示的是同样的复杂度,随着 n 越来越大,二阶多项式的变化率要比一阶级多项式更大.我们主要衡量的还是程序的效率.所以选择高变化率的复杂度更加能够代表该程序的复杂度.
#### 4、总结
1、一个顺序结构的代码,复杂度是 O(1)
2、分而治之的二分策略,时间复杂度都是 O(logn).
3、一个简单的 for 循环,时间复杂度是 O(n)
4、两个顺序执行的 for 循环,时间复杂度是 O(2n)即 O(n)
5、两个嵌套执行的 for 循环,时间复杂度是 O(n^2)
6、时间复杂度与代码结构设计高度相关,空间复杂度与代码中的数据结构选择高度相关.
### 如何逐渐减少程序复杂度的核心思想
`第一步`：暴力解法。在没有任何时间、空间约束下，完成代码任务的开发。
`第二步`：了解代码中的无效操作处理。将代码中的无效计算、`确定采用何种算法思维`
`第三步`，数据操作分析。根据增、删、查和数据顺序关系去选择合适的数据结构，利用空间换取时间。
`备注`，时空转换。设计合理数据结构，完成时间复杂度向空间复杂度的转移。
### 线性表
线性表是我们第一个要讨论的数据结构，通常被称为：线性链表或者链表。
1、`单链表`：在链表中存储的数据元素也被叫做节点，一个节点包含两个部分。`第一部分`是存储数据的区域，`第二部分`是指向下一个节点的指针。在链表的最前边，有一个头指针用来指向第一个节点。在链表的最后也有一个指针，但是由于在他之后就没有数据了，所以他也是一个空指针。
2、`单向循环链表`：有的时候我们为了弥补单链表的不足，所以，将最后一个指针指向第一个节点。
3、`双向链表`：通过一个节点就能找到下一个节点，但是我想从第二个节点找到第一个节点怎么办，于是，我们可以在每个节点中增加一个`反向指针`这样，我们的链表就成了双向链表
4、`双向循环链表`：同时我们把双向链表和循环链表合并一下，不光有反向指针，还将最后一个指针指向第一个节点。这样就成了`双向循环链表`
#### 1.线性表的价值
线性表的真正价值在于，他对数据的存储方式是有序的，如果数据量不确定，而且经常需要增加和删除，那么线性表更加适合。但是如果，数据量确认，删除插入不太频繁，那么数组会更加适合。
#### 2.线性表案例
1、给定一个奇数个元素的链表，查找出这个链表中间位置的结点的数值。
- 一个暴力的办法是，先通过一次遍历去计算链表的长度，这样我们就知道了链表中间位置是第几个。接着再通过一次遍历去查找这个位置的数值。
- 除此之外，还有一个巧妙的办法，就是利用快慢指针进行处理。其中快指针每次循环向后跳转两次，而慢指针每次向后跳转一次。
2、判断链表是否有环。如下图所示，这就是一个有环的链表。(是否是循环链表)
- 这个问题我们也可以通过快慢指针的方式来解决，如果链表有环，那么快慢指针在经过多次遍历之后终会相遇。即 fast==slow
### 栈
我们上边所说的线性表，他对数据的序列是非常敏感的，而且他对数据的操作也非常灵活。在有序的数据集合当中可以随意的插入删除数据。但是在某种层面上这种特性并不安全。
因为他破坏了原始数据的顺序性。所以我们就需要对线性表进行限制，通过限制后的线性表都会被赋予一些新的名字，比如：`栈`
#### 1.栈是什么
1、栈是一种特殊的线性表，栈与线性表的不同提现在，删除和增加上。栈的数据节点必须是后进先出，后进的意思就是必须从末端进行添加和删除。不允许在栈的中间部分添加和删除数据节点。
2、宏观上来讲，数组和线性表是可以代替栈的，但是你永远都不要用自己的业余爱好挑战别人的专业。对于一些场景中，如果接口暴露的太多，会有一些 BUG/攻击。虽然栈限定了操作的灵活性
但是这也使栈只在一端处理数据的添加和删除的效率很高。
3、栈既然是线性表，那么他就有表头和表尾，不过在栈中，因为是在表尾进行操作数据，所以又被称为，`栈顶`。相应的表头就被称为`栈底`
4、栈的增加和删除，我们叫做：压栈(push)和弹栈(pop)。
5、栈分为：顺序栈（采用地址连续的存储空间）和链表栈（用指针指向的存储空间）
### 队列
与栈相似，也是一种加以限制的线性表，与线性表的不同之处体现在增加和删除上。队列的特点是先进先出。增加只能在末尾进行，不能在队列的中间增加数据。
删除只能在开头进行，不能删除中间的数据。
#### 存储方式
和栈一样，队列也有两种存储数据的方式。
1、顺序队列，依赖数组实现，其中的数据在内存中也是顺序存储。
2、链式队列，依赖链表来实现，在内存中不连续，数据和数据之间只通过指针相连。
在时间复杂度上，顺序队列和链式队列的新增和删除都是 O(1)，而在查询操作中，队列和线性表一样，都只能通过全局遍历的方式查询。所以他们的复杂度是 0(n),
在控件性能方面，顺序队列必须有一个固定的长度所以会造成存储元素和空间浪费的问题，而链式队列不存在这个问题，即用即取。所以在空间上，链式队列更加灵活。
使用建议：如果确定了队列长度的时候，建议使用顺序队列。无法确定队列长度的时候，就要使用链式队列。
### 数组
数组在内存中是连续存放的，并且数组内的数据的类型一定是一样的，而且可以通过索引值直接取出得到。在定义的时候必须要给出长度。
#### 1.数组的新增/删除操作
1、第一种情况，在数组末尾增加或者删除一个元素，对数据没有任何的影响，所以复杂度是：O(1)
2、第二种情况，在数组中间增加或者删除一个元素，因为需要对整体的数据进行移位，会对其他数据的位置造成影响，所以复杂度是：O(n)
#### 2.数组的查找操作
1、第一种情况，是按照下标去数组中查询对应的值，由于索引的存在所以复杂度是：O(1)
2、第二种情况，如果查找这个数组当中元素为 9 的出现过几次。那么这样的时候需要遍历所有的数据，然后对为 9 的元素进行累加。才可以计算出结果。所以这种情况下
数组的查询复杂度为：O(n)
### 字符串
字符串是由 n 个字符组成的一个有序整体(n>=0)。比如，s="beijing",s 是这个串的串名，beijing 是这个串的值。字符串的逻辑结构和线性表的结构相似，不同之处
字符串针对的是字符集，也就是说字符串中的元素都是字符，而线性表中没有这些限制(他什么都可以存)。
#### 1.特殊的字符串
1、空串：指含有零个字符的串，例如：s=""。
2、空格串：指含有空格的串，空格串不等于空串。
3、主串：也被叫做原串，一个完整的字符串。
3、子串：串中任意字符组成的字符串叫做该串的子串。
#### 2.字符串的存储结构
1、顺序存储结构：使用一组地址连续的存储单元来存储串中的字符序列，一般使用定长数组来实现
2、链式存储结构：与线性表是相似的，但是串结构的特殊性，其中每一个元素都只是字符，所以，如果在每一个链式节点中存储一个字符，就会造成很大的空间浪费。
所以可以考虑在每一个节点中存放多个字符，如果最后一个节点未被占满的时候，可以用占位符代替。
#### 3.字符串查找子串
`字符串查找子串的基本逻辑：`
首先比较主串和子串中的第一位，如果不一致，则用子串的第一位继续和主串的后位进行比较。如果一致，则用子串的第二位和主串的第二位比较，如果一致则继续，3 比 3.....
### 树
#### 1.树是什么
1、我们之前学过的线性表、栈、队列、数组，都是一对一的结构，而树树是由结点和边组成的一对多结构，
不存在环的一种数据结构，树满足递归定义的特性，也就是说，如果一个数据结构是树结构，那么剔除根节点之后，得到的若干个子节点也是树结构。
(通常称之为子树)
2、树中结点最大的层次数，就是这棵树的深度(高度)
#### 2.二叉查找树
1、每个节点最多有两个子节点，分别称为：左子节点和右子节点。在二叉树中又有：满二叉树和完全二叉树。其中，满二叉树：除了叶子节点之外，其他所有的节点都拥有两个子节点。
完全二叉树：除了叶子节点，其他所有的节点都拥有最大的节点，且叶子节点从左向右排列。你可能会感觉到困惑，为什么叶子节点要从左向右排列那。其实这和数据的存储有关系。
存储二叉树有两种方式：链式存储法和基于数组的顺序存储法。
- 链式存储法：每个节点有三个字段，其中一个存储数据，还有一个存储左节点的指针，另外一个存储右节点的指针。
- 顺序存储法就是按照规律把依次节点存放在数组中。
所以`如果我们不按照从左到右的顺序排列子节点，在没有规则的情况下，存储的时候就会留空位，导致存储空间的浪费。`
#### 3.树的基本操作
1、遍历一棵树，有三种非常经典的遍历方式，分别是：前序遍历、中序遍历、后序遍历。这里的序指的是父节点的遍历，不管哪种遍历方式，都是通过递归来完成的。
二叉树在遍历的时候，会将树中的每一个节点都遍历一次，其时间复杂度是 O(n)。如果是对于增加和删除而言，我们只需要找到对应的位置通过指针建立联系即可。
所以真正执行增加和删除的复杂度是 O(1),树结构的查找和线性表是一样的，需要遍历每一个节点。
#### 4.二叉查找树
1、在二叉树的每一个节点中，他的左子树的值都要小于他本身，右子树都要大于他本身。
2、在二叉树中，会尽量规避两个节点数值相等的情况。
### 哈希表
#### 1.哈希表是什么
哈希表源自于 hash，也可以叫做散列表，一般散列表的存储空间是一个一维数组HT[M]，哈希表是一种特殊的数据结构，他与之前的线性表、队列、栈、数组以及字符串都不一样，他可以省去数据比较的过程，
从而进一步提升查询数据的效率。从本质上来讲，哈希冲突要尽可能的避免，不能完全避免。因此哈希表需要有一套应对机制，对哈希冲突有一定的处理方案。
#### 2.如何设计哈希函数
- 直接定址法：哈希函数为关键字到地址的线性函数，例如：H(key) = a*key+b，这里的 ab 需设置好常数
- 数字分析法：假设关键字集合当中每个关键字都是由 s 位关键字组成。并且从中提取分布均匀的数字组成哈希地址
- 平方取中法：先将原关键字进行求平方，以此来扩大关键字的位数，然后从生成的数字中找到中间的几位作为关键字
- 折叠法：如果关键字的位很多，那就可以将关键字拆分成几块，然后取这几块关键字叠加之后的值作为最终的关键字
- 除留余法：预先设置一个常亮 p，然后用关键字取余 p，即：key mod p
#### 3.如何解决哈希冲突
上边的这些方案都有可能会出现哈希冲突，那么如果一旦发生了冲突，还有什么办法。
- `开放定址法`：即当一个关键字与另外一个关键字发生了地址冲突的时候，使用某种探测技术在哈希表中形成一个探测序列，然后按照这个序列依次排列下去，当碰到
一个空的地址时，就插入进去。常用的探测方法是：`线性探测法`：按照顺序依次往下排列的探测，发现空位立刻插入。
- `链地址法`：将哈希地址相同的关键字放到一个线性表中，比如有一组关键字是：{12,13,25,23,38,84,6,91,34}，采用的哈希函数为 key mod 11，这个时候
12 和 23 一定会冲突，所以直接将12和 23 放到一个线性表中就可以了。
